# Slide 1

国家超级计算（中国科学院）中心

姜金荣
运行管理单位：中国科学院计算机网络信息中心
运行管理实体：运行与应用服务室
2024年7月

# Slide 2

超算环境

中心简介

技术研发

# Slide 3

软件园区

怀柔园区

中国科学院
信息化大厦



 成立于1995年3月，信息化技术创新与应用示范基地。中国科学院科研信息化与管理信息化的研发、建设、运行和服务保障机构，
 中国互联网诞生地，1994年4月20日，一条64K的国际专线从中心接入Internet，实现了中国与Internet的全功能连接，从此中国成为第77个拥有全功能Internet的国家。

中国科学院计算机网络信息中心

主要业务方向



# Slide 4

持续投入中国科学院超算中心建设

超算中心环境
持续投入

从1996年开始提供超级计算服务，是我国最早的科学计算公共服务平台。
七代超算系统，从进口到国产，能力跟跑并跑，跻身世界前列

中国国家网格
运行管理中心及北方主节点

# Slide 5

在国家超算学科领域占有重要地位



超级计算创新联盟
发起及秘书长单位

服务国家科技创新发展，在超算环境建设、算法与与软件研制上有很好基础

依托中国科学院的应用领域优势，在应用水平、计算规模及成果显示度位列前沿

获2020年
国家科学技术进步二等奖

超过2000个用户，覆盖中国科学院100+家研究所、200+家高校及企事业单位
国家NSFC、863、973、重点研发计划、院重大专项500+个项目及5000+个课题组的计算支持服务
超级计算使用和软件培训，促进学科发展，培养超算领域人才

# Slide 6

国家超级计算（中国科学院）中心成立

多次调研计算机网络信息中心，强调超级计算重要性、布局高性能计算为核心业务。指导国家超算中心筹建。



中国科学院领导重视超算发展

第十二家国家超算中心成立

2023年1月国家科技部批准成立，是北京地区的首个国家超级计算中心，是首个依托行业部门建设的国家超级计算中心。

立足中国科学院、关注北京市需求、面向全国开展科学与工程计算服务，旨在研制可充分发挥国产超级计算系统性能的基础软件和国产科学计算软件，建设国产超算应用生态；构建高性能计算核心应用圈，支撑重大科研成果产出。

国家超级计算（中国科学院）中心

中国科学院建设，计算机网络信息中心运行管理
中国科学院先导专项研制国产超算作为业务主机
“东方”超级计算系统，200PFlops，北京

# Slide 7





发展超算自主核心技术，建设国产超算应用生态

高性能计算
技术与应用

人工智能
技术与应用

可视化
技术与应用

超算中心运行与应用服务

新一代国产异构超级计算机
（东方、元、人工智能平台）

共性技术研究



应用软件研制

业务单元



研发核心技术和代表性科学计算应用软件，支撑国家科技创新发展

# Slide 8

二. 超算环境

一. 中心简介

技术研发

# Slide 9

东方”超算系统——计算性能国际领先

“东方”超级计算系统（ 200P，北京）

我院首个C类先导专项攻坚芯片“卡脖子” 技术研制成果
总投资超10亿元
中国科学院超级计算中心第七代系统
国家超算（中国科学院）中心业务主机
发挥我院建制化优势，集应用领域、数学和计算机科学多学科交叉团队

东方（ORISE）

2020年3月，经中国高性能计算机性能TOP100排行榜专家组鉴定，HPL实测性能119.6PF，HPCG实测性能2.89PF，超过当时第二的美国Sierra系统（2024年6月排第11）

系统性能国际领先 

# Slide 10



“东方”超算系统——软件生态建设

院先导B专项：适配国产异构计算系统的先进计算方法与软件

依托单位：中国科学院计算机网络信息中心

院先导C专项：国产安全可控先进计算系统研制

用好现有“东方”国产异构系统，从底层突破国产高性能软件生态之痛，产出高水平原创性成果

# Slide 11

“东方”超算系统运行情况





≥4097 CPU规模作业占用29.8%计算机时

≥ 1025DCU规模作业占用42.9%计算机时

31.4% growth Jul 2023->May 2024

# Slide 12



支撑世界科技前沿



支持天文、流体力学、理论物理等领域多项前沿科学计算任务

PHoToNS支撑宇宙大尺度结构模拟应用

国台大规模天文N体模拟软件PHoToNS完成3万亿暗物质粒子模拟
当前领域规模最大、精度最高的黎明时期暗物质演化过程的模拟



超大规模可压缩湍流直接数值模拟

力学所首次实现对升力体外形的DNS计算，对超声速和高超声速的压缩折角的超百亿网格的直接数值模拟，计算能力提升一个量级，计算周期由数月缩短到几天之内
揭示了飞行器湍流、转捩、分离及激波干扰的新现象及新机理，获得中国空气动力学会科学技术一等奖。

上亿自由度量子场论系统的高精度经典模拟

理论物理所自主实现了基于杨-米尔斯规范场的强相互作用完整数据集，初步摆脱了对国外数据集的依赖
基于最大50亿自由度的大规模并行计算，精确预言了高能对撞机实验所需的强子内部结构信息，国际上第一次通过数值模拟验证了核子质量主要来自于强相互作用量子反常。

# Slide 13

支撑国家重大需求

支持核电、海洋气候等领域的重大需求计算任务









核电工业软件大规模并行优化技术

支持我国“数值反应堆”研发，获得北京市技术发明二等奖，中核集团技术发明一等奖，十四五“数值堆”项目获得科技部定向委托。
相应成果发表在国际重要会议PPoPP 23和SC 23。

中国科学院地球系统模式CAS-ESM V2.1

我国自主超高分辨率海洋环流模式LICOM3实现最高1/20°(1.25-5km) 分辨率计算，计算速度相比异构加速前提升7~50倍，支撑地球系统数值模拟装置建设
建成高分辨率气候系统耦合模式，进入国际领先行列，提高我国的气候外交话语权

计算服务支持科学应用对计算资源的便捷调用

支持风暴潮实时预报系统，体现算网融合服务能力
为地球大数据挖掘分析系统提供便捷的底层资源调用

# Slide 14



技术支持新药研制、农作物等多项生命科学领域计算任务

高性能大尺度小麦基因组重构

快速产生高质量普通小麦基因组组装及注释结果
LarGo软件对比业内商业软件和开源软件具有更好的性能、精确性和结果
突破了科农 9204 小麦没有完整基因注释的局限性



支撑人民生命健康



超大规模虚拟筛选加速
抗新冠病毒药物攻关

虚拟筛选时间缩短50%以上
超快筛选近20亿小分子
 （已报道速度最快、规模最大）
融合若干药物小分子数据库和自有库
交互可视动力学模拟、在线结果分析
入选 ‘十三五’科技创新成就展”、选科技部重点研发计划“高性能计算”专项优秀成果（10/39）

超级计算助力帕金森病药物靶点的结构研究

通过动力学计算对Nurr1-RXRα-DNA复合物模型分析，获得动态结构信息
为以Nurr1以及Nurr1-RXRα为靶点的帕金森药物的研究提供理论基础。

# Slide 15

二. 超算环境

一. 中心简介

三. 技术研发

# Slide 16

高性能计算环境中间件SCE

中国国家网格CNGrid, 中国科技网

中国国家网格运行管理中心，北方主节点

# Slide 17

高性能跨平台可移植并行框架软件

设计实现一套统一、面向国产异构硬件的编程接口和内存管理方案，初步完成SC\_Tangram V2.0开发
支持一套代码在X86 CPU、ARM CPU同构及GPU、DCU异构、神威众核等平台上跨平台性能可移植，推广到海洋、密码学领域

框架软件设计架构

密码学算法在不同平台上性能测试

密码学算法

全球（1/20°）的LICOM3模拟逐日海表涡动动能（EKE）

海洋模式应用示范

# Slide 18

高性能数值算法库软件SC\_HCAL



（1）集成了多类型的共性数值并行算法库以及求解器，能适应于多种异构计算机体系结构
特征值问题
预条件和稀疏线性方程组
快速算法（快速多极子、稀疏矩阵近似逆等）
（2）中科院超级计算环境、无锡超算、中国科技大学、武汉大学、中山大学以及美国劳伦斯伯克利国家实验室

# Slide 19

人工智能与数据计算平台

（1）支持国产异构计算资源
海光、昇腾、寒武纪等
（2）容器化全流程支撑服务
（3）支持联邦学习等技术
（4）全链路生态一站式研发能力
在线AI软件开发、调试和计算
学科领域的模型、数据和应用
（5）平台技术解决方案，应用到院内外多家单位

# Slide 20

可视化分析软件GPVis



科学计算可视化分析平台GPVis，开展可视化算法并行化研发与实现
提供等值线面生成、地理信息叠加、多变量融合绘制、并行迹线生成及动态迹线绘制等一系列可视化功能

# Slide 21



重点应用领域大规模应用软件

地球系统模式CAS-ESM

材料微组织演化大规模模拟软件ScETD-PF

面向工程应用的大规模流场模拟软件CCFD

多组学分析算法与软件

大规模计算宇宙学N体模拟软件PhotoNS

分子动力学模拟应用软件eMD

# Slide 22

案例：海洋环流模式并行算法研究与软件实现

优化策略：
数据读取：通过扩大读取量来减少读取次数，并采用并行读取，速度从200秒降到20秒以下。
数据输出、减少存储量：将输出由串行改为并行输出，并引入与计算重叠的数据压缩功能，速度从5分钟降到1分钟。
程序结构优化：在MPI并行计算海洋网格块的基础之上，结合使用GPU线程并行计算海洋网格点，每个MPI进程分配一个海洋网格块，海洋网格块内的网格点由GPU线程并行执行，即：MPI(2D) 变为 MPI(2D) × GPU(2D or 3D)。
数组优化：将原模式中的数组全部降为1维排列，最大化的增加其访问速度。
优化数据拷贝：将GPU的全局内存申请和初始数据的拷贝前置到模式初始化阶段，减少了CPU向GPU频繁的内存拷贝；根据POP Halo通信算法原理，只拷贝边界，最小化数据传输。
特定函数优化：在tracer函数中通过用局部变量替代全局变量，来提高浮点计算效率；通过改写判断流程，去除了相邻格点间的数据依赖，以适应GPU并行编程。

10km分辨率不同平台大规模测试测试

大气所全球海洋环流模式LICOM
LICOM是中国科学院大气物理研究所研发的气候海洋环流模式，是海洋研究、海洋预报、气候预测和预估的基础软件平台
首次在国内外主流的超算架构（NVIDIA/AMD GPU、神威处理器、ARM CPU 、X86 CPU）上实现性能可移植，突破全球公里尺度
相关成果被SC24接收，入围2024戈登·贝尔奖气候奖

海洋

LICOM3模拟的涡旋10km .vs. 2km (初步结果)

# Slide 23

案例：大规模中子输运方程求解软件

ANT-MOC在国际第35届超算大会（SC23）获得Best Paper和
Best Student Paper 双提名

三级智能负载均衡策略

16000个DCU ，强可扩展性并行效率70.69% 弱可扩展性并行效率89.38%

中子输运求解软件是反应堆设计和堆芯物理研究的重要工具。3D全堆芯中子输运求解一度被认为不可能实现。ANT-MOC通过多层次自适应负载均衡方法与特征线管理策略等创新方法高效利用异构超算资源，首次实现了千亿规模全堆芯3D中子输运求解。

核反应

# Slide 24

案例：大规模结构动力学模拟

面向反应堆堆芯燃料棒流致振动问题的大规模结构动力学模拟
面向大规模网格划分的负载不均衡，提出基于性能预测模型的负载均衡框架
 可变大小的批处理稀疏矩阵向量乘（SpMV）优化算法、 簇间子域调整算法（ICSFT）
 首次完成中国实验快堆全堆芯百亿网格结构动力学模拟（12800 DCU）

基于性能预测模型的负载均衡框架

CEAR全堆芯燃料棒流致振动动力学响应阶段高精细模拟

# Slide 25

案例：天文并行算法研究与软件实现

国家天文台宇宙大尺度结构模拟
国台自主设计研发PhotoNs软件可用于Gpc尺度的宇宙结构模拟、研究宇宙暗物质密度场分布，预期面向空间站望远镜项目形成暗能量巡天模拟星系
基于并行多极子-谱方法（FMM-PM）耦合算法和DCU异构并行优化技术，将PHoToNS-2程序移植到“东方”上，DCU加速版本较原CPU版本性能加速数百倍
采用16384张加速卡，PHoToNS-HIP实现3万亿粒子数的天文N体问题的超大规模模拟

粒子包数据排序整合归并

DCU上的性能优化策略，短程力计算加速上千倍
粒子包数据整合归并， 使线程块与目标粒子包一一映射，直接对粒子包操作减少数据传输；将作用粒子轮流加载到共享内存，提高访存效率
在设备端生成粒子作用列表，减少CPU与DCU间的数据传输量；多个线程核并行填充作用列表，提高初始化效率
将插值样点表存入共享内存，将开方、除法、超越函数转换为多项式逼近，并混合使用单精度与双精度
周期边界通信合并，减少传输次数，减少全局通信

左：宇宙暗物质密度场分布：基于N体模拟得到的宇宙大尺度结构
右：暗能量巡天观测

天文

# Slide 26

机翼颤振计算
验证国内首次高速颤振试验 

CHN-T1标模，参加全国性CFD测评活动

案例：计算流体力学平台平台CCFD

基于多块结构网格求解EU/NS方程，支持多种先进湍流模型和常用计算方法
在大型稀疏方程组迭代求解、超大规模网格并行处理、超大规模并行计算等方面创新
用于航空航天领域复杂飞行器的高精度气动计算和多体分离、气动颤振等特种计算

流体力学

# Slide 27

案例：材料设计与发现

材料数据
隐私计算

材料结构
预测软件

材料数据库存储规范和API
VASP软件的内容自动提取
支持20个“材料基因”专项材料数据汇交任务

材料数据
汇交系统

Scientific Data, 9(2022):787 

材料特征
工程算法

基于神经网络与先验知识混合的材料属性特征筛选
发展高精度物理解析特征计算方法
支持超导、量子材料筛选

Science China Materials, 2022
专利：一种基于数据驱动的材料性质预测方法及系统(CN113505527B)

晶体结构预测软件
群体智能优化算法
电池材料预测

Computational Materials Science, 214(2022):111699
Energy Storage Materials, 54(2023):403-409

提出材料科学的隐私计算解决方案
实现材料数据的安全共享与高效利用

Scientific Reports, 12(2022):15326

模型训练

数据应用

模型应用



数据入库

数据应用

开展人工智能与材料学、晶体结构预测

AI

# Slide 28

衷心感谢！

